\documentclass[10pt,a4paper]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tikz}
%% \usepackage{graphicx}
%% \usepackage{lmodern}
%% \usepackage{kpfonts}
\author{Benjamin Bonneau \& Maxime Flin }
\title{Projet de système d'exploitation \\ --- Rock and Roll ---}
\date{14 mai 2020}
\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}
  Sommaire:
  \begin{enumerate}
  \item Introduction
  \item Boot
  \item Mémoire
  \item Appels systèmes
  \item Processus
  \item Système de fichier
  \item Libc
  \item Conclusion et améliorations
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Introduction}
  \textrm{ecos} est un système d'exploitation conçu pour une architecture Intel \textrm{x86} 64 bits. Il propose une interface très proche des normes \textrm{POSIX} et fourni
  \begin{itemize}
  \item une gestion de processus concurrent
  \item une gestion de plusieurs systèmes de fichiers
  \item une implémentation de la library standard C
  \item un shell avec des programmes utilitaires courants (\textrm{cat}, \textrm{ls}, etc\ldots)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[] (0, 6) rectangle (8, 7) node[pos=0.5] {programmes utilisateurs (\textrm{ls}, \textrm{cat}, \textrm{mat}, \textrm{edit}, \ldots)};
      \draw[] (4, 4.5) rectangle (6, 5.5) node[pos=0.5] {libc};

      \draw[->] (1, 5.8) -- (1, 4.1) node[right, pos=0.5] {appels systèmes};
      \draw[->] (5, 5.9) -- (5, 5.6);
      \draw[->] (5, 4.4) -- (5, 4.1);

      \draw[] (0, 1) rectangle (10, 4) node[above] {kernel};
      \draw[] (.1, 3) rectangle (3.9, 3.9) node[pos=0.5] { gestion des interruptions };
      \draw[] (4.1, 1.1) rectangle (7.9, 1.9) node[pos=0.5] { ordonnanceur };
      \draw[] (4.1, 2.1) rectangle (7.9, 3.9) node[pos=0.5] { processus };
      \draw[] (8.1, 1.1) rectangle (9.9, 3.9) node[pos=0.5] { mémoire };
      \draw[] (.1, 2.1) rectangle (3.9, 2.9) node[pos=.5] { vfs };
      \draw[] (.1, 1.1) rectangle (2, 2) node[pos=.5] { ext2 };
      \draw[] (2.1, 1.1) rectangle (3.9, 2) node[pos=.5] { procfs };

      \draw[->] (3.9, 3.5) -- (4.2, 3.5);

      \draw[->] (1.9, 3.1) -- (1.9, 2.8);
      \draw[->] (2.1, 2.8) -- (2.1, 3.1);

      \draw[->] (.9, 2.3) -- (.9, 1.8);
      \draw[->] (1.1, 1.8) -- (1.1, 2.3);

      \draw[->] (2.9, 2.3) -- (2.9, 1.8);
      \draw[->] (3.1, 1.8) -- (3.1, 2.3);

      \draw[->] (7, 4.1) -- (7, 5.8) node[right, pos=.5] { interruptions };

      \draw[] (0, 0) rectangle (3.9, .5) node[pos=.5] { clavier };
      \draw[] (4.1, 0) rectangle (8, .5) node[pos=.5] { timer };

      \draw[->] (2, 0.6) -- (2, 0.85);
      \draw[->] (6, 0.6) -- (6, 0.85);
      \draw[] (4,.7) node { interruptions };
    \end{tikzpicture}
    \caption{une vue globale du système}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Boot}
  \textrm{src/boot}

  \begin{itemize}
  \item GRUB
    \begin{itemize}
    \item kernel (ELF)
    \item carte de la mémoire
    \item affichage
    \end{itemize}
  \item \textit{protected mode 32 bits} vers \textit{long mode 64 bits}
  \item Control Registers
  \item Paging
  \item Global Descriptor Table
  \item Chargement du kernel
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mémoire}
    Paging 4 niveaux: 48 bits d'adresse

  \begin{figure}
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
      table/.style={rectangle},
      link/.style={->}
    }
    \node[style=draw] (cr3) at (0, 2) {\textbf{CR3}};
    \node[table] (pml4) at (0,0) {
      \begin{tabular}{|c|}
        \hline
        \textbf{PML4} \\
        47..39    \\
        \hline
        0x0ff \\
        \hline
        ...   \\
        \hline
        0x000 \\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \node at (0, -1.8) {\textit{loop}};
    \node[table] (pdpt) at (2,0) {
      \begin{tabular}{|c|}
        \hline
        \textbf{PDPT} \\
        38..30    \\
        \hline
        0x1ff \\
        \hline
        ...   \\
        \hline
        0x000 \\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \node[table] (pd) at (4,0) {
      \begin{tabular}{|c|}
        \hline
        \textbf{PD} \\
        29..21    \\
        \hline
        0x1ff \\
        \hline
        ...   \\
        \hline
        0x000 \\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \node[table] (pt) at (6,0) {
      \begin{tabular}{|c|}
        \hline
        \textbf{PT} \\
        20..12    \\
        \hline
        0x1ff \\
        \hline
        ...   \\
        \hline
        0x000 \\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \node[table] (page) at (9, 0) {
      \begin{tabular}{|c|}
        \hline
        \textbf{Page physique} \\
        11..12        \\
        offset		  \\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \draw[link] (cr3.south) -- (pml4.north);
    \draw[link] (pml4.east) -- (pdpt.west);
    \draw[link] (pdpt.east) -- (pd.west);
    \draw[link] (pd.east)   -- (pt.west);
    \draw[link] (pt.east)   -- (page.west);
    \draw[style=<-] (pml4.260) arc (180:360:0.3cm);

  \end{tikzpicture}
    \caption{Structure du paging}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mémoire}
  Allocation des pages physiques disponibles

  \begin{itemize}
  \item découpage de la mémoire en blocs de 2Mo
  \item au niveau d'un bloc: arbre d'arité 8 (3 niveaux)
  \item pour gérer l'ensemble des blocs:
    2 arbres d'arité 64. Blocs entièrement libres et blocs partiellement libres.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mémoire}

  \begin{itemize}
  \item chaque processus dispose de son PML4
  \item partie basse: userspace
  \item partie haute: kernel
  \item entrées spéciales dans la partie userspace:
    \begin{itemize}
    \item Pages partagées (libc)
    \item Pages allouées lors de l'accès (.bss, pile)
    \item Pages copiées lors de l'accès (fork)
    \end{itemize}
    actions effectuées lors de l'accès détecté par un page fault
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Execve}
  \begin{itemize}
  \item effectué par un processus auxiliaire avec privilèges de niveau 1
  \item gestion des fichiers spécifiant un interpréteur (\texttt{\#!})
  \item chargement de fichiers ELF
  \item création d'un nouveau paging
  \item allocation et chargement de sections depuis le fichier: .text, .data, .rodata
  \item marquage des pages à allouer lors de l'accès: .bss (initialisé à 0), pile
  \item ajout de la libc
  \item copie des arguments et paramètres d'environnement
  \item protection des pages en lecture seule
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Processus}

  On maintient une tables de processus dans laquelle on sauvegarde pour chaque pid toutes les informations dont on pourrait avoir besoin:

  \begin{itemize}
  \item le statut du processus associé (\textrm{Libre}, \textrm{Zombie}, \textrm{Endormi}, \textrm{Run}, \ldots)
  \item l'état des registres lors de la dernière interruption
  \item l'identifiant du paging
  \item la table des descripteurs de fichiers
  \end{itemize}

  Pour éviter d'avoir à parcourir toute la table on a ajouté aux processus une structure de liste chainée.

  %% \begin{figure}
  %%   \begin{center}
  %%     \begin{tikzpicture}
  %%       \draw[] (0,0) rectangle (2, 1) node[pos=.5] {\textrm{pid} 1};
  %%       \draw[] (2,0) rectangle (4, 1) node[pos=.5] {\textrm{pid} 2};
  %%       \draw[] (4,0) rectangle (6, 1) node[pos=.5] {\textrm{pid} 3};
  %%       \draw[] (6,0) rectangle (8, 1) node[pos=.5] {\textrm{pid} 4};
  %%       \draw[] (8,0) rectangle (10, 1) node[pos=.5] {\textrm{pid} 5};
  %%       \draw[] (10,0) -- (11, 0);
  %%       \draw[] (10, 1) -- (11, 1);
  %%       \draw[] (11, .5) node {\ldots};

  %%       \draw[] (0.5, 1) edge[out=60,in=120,->] (2, 1);
  %%       \draw[] (2.5, 1) edge[out=60,in=120,->] (6, 1);
  %%       \draw[] (6.5, 1) edge[out=60,in=120,->] (10, 1);
  %%       \draw[] (10.5, 1) edge[out=60,in=120,->] (14, 1);

  %%       \draw[] (4.2, 0) edge[out=-60,in=-120,->] (8, 0);
  %%       \draw[] (8.2, 0) edge[out=-60,in=-120,->] (12, 0);
  %%     \end{tikzpicture}
  %%     \caption{Table de processus avec la liste des enfants de 1 (en haut) et la liste des pid libres (en bas)}
  %%   \end{center}
  %% \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordonnancement des processus}
  On a une table qui a un niveau de priorité associe une file de processus. L'ordonnanceur prend le premier processus de la file de priorité la plus élevée\footnote{la recherche de la priorité est optimisé avec une bitmap}.

  Le noyau reçoit toutes les 10ms des interruptions du PIT\footnote{Programmable Interval Timer} qui interrompent le processus en cours. Si celui-ci travaille déjà depuis plus d'une certaine unité de temps\footnote{définie dans kernel/params.h}, alors on laisse travailler un autre processus. De cette manière, on évite les famines.

  On distingue deux processus particuliers:
  \begin{itemize}
  \item le processus \textrm{idle}, de pid 0, est un processus de priorité minimale ; c'est le processus courant lorsqu'il n'y a rien à faire. Lorsqu'un processus demande à travailler, si c'est \textrm{idle} le processus courant, alors on attends pas le tic de PIT avant de changer le processus.
  \item le processus \textrm{init}, de pid 1, est le premier processus lancé par le noyau au moment du boot. Il se fork en un \textrm{init1} (qui lance un shell) et attend de récupérer les processus zombies.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Système de fichier}

  On n'interagit avec aucune device réelle, par manque de temps, nous avons décidé de simplement simuler les comportement d'un tel composant. Lors de la compilation, nous générons un fichier binaire qui représente le système de fichier et le chargeons directement dans le binaire du noyau.


  Néanmoins nous avons la possibilité d'interagir avec plusieurs devices en même temps. Pour chacune de ces devices, on précise
  \begin{itemize}
  \item sa position dans le système de fichier parent (si ce dernier existe)
  \item le système de fichier à utiliser pour lire dans cette device
  \item des informations spécifique au point de montage.
  \end{itemize}

  \begin{figure}
    \begin{center}
      \scalebox{.6}{
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) rectangle (10, 5);
        \draw (9.95, 4.8) node[left] {ext2};
        \draw (.2, 4.5) node[right] {/};
        \draw (.2, 4) node[right] {/bin};

        \draw (.1, 2) rectangle (9.9, 3.7);
        \draw (9.9, 3.45) node[left] {procfs};
        \draw (.2, 3.40) node[right] {/proc};
        \draw (.2, 2.90) node[right] {/proc/tty};
        \draw (.2, 2.40) node[right] {/proc/...};

        \draw (.1, .1) rectangle (9.9, 1.9);
        \draw (9.9, 1.7) node[left] {ext2};
        \draw (.2, 1.65) node[right] {/home};
        \draw (.2, 1.05) node[right] {/home/test/};
        \draw (.2, .55) node[right] {/home/test/...};

      \end{tikzpicture}
      }
      \caption{Hiérarchie des systèmes de fichiers dans notre projet}
    \end{center}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Extended Filesystem 2}
  Un système de fichier développé dans les années 90 pour remplacer Minix, le système de fichier supporté par les premières versions de Linux.

  Les données sont réparties groupes de blocks pour essayer de maintenir les blocs d'un même fichiers adjacent.

  \begin{figure}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        % inode
        \draw[] (0,3) rectangle (1, 4.5) node[pos=.5] {infos};
        \foreach \i in {1,...,15}
        \draw (0,\i * .2) rectangle (1, \i * .2 + .2);

        % 1
        \draw (2, 3.6) rectangle (3, 4.6);
        \draw (2, 2.3) rectangle (3, 3.3);
        \draw[->] (1, 2.85) -- (2, 4.6);
        \draw[->] (1, 2.25) -- (2, 3.3);

        \foreach \i in {1,...,4}
        \draw (2,\i * .2 + 1) rectangle (3, \i * .2 + .2 + 1);
        \draw[->] (1, .65) -- (2, 2);

        \foreach \i in {1,...,4}
        \draw (2,\i * .2) rectangle (3, \i * .2 + .2);
        \draw[->] (1, .45) -- (2, 1);

        % 2
        \draw (4, 3.8) rectangle (5, 4.8);
        \draw (4, 2.5) rectangle (5, 3.5);
        \draw (4, 1.3) rectangle (5, 2.3);
        \draw[->] (3, 1.85) -- (4, 4.8);
        \draw[->] (3, 1.65) -- (4, 3.5);
        \draw[->] (3, 1.45) -- (4, 2.3);

        \foreach \i in {1,...,4}
        \draw (4,\i * .2) rectangle (5, \i * .2 + .2);

        \draw[->] (3, .45) -- (4, 1);

        % 3
        \draw (6, 4) rectangle (7, 5);
        \draw (6, 2.7) rectangle (7, 3.7);
        \draw (6, 1.5) rectangle (7, 2.5);
        \draw (6, .2) rectangle (7, 1.2);

        \draw[->] (5, .85) -- (6, 5);
        \draw[->] (5, .65) -- (6, 3.7);
        \draw[->] (5, .45) -- (6, 2.5);
        \draw[->] (5, .25) -- (6, 1.2);

      \end{tikzpicture}
      \caption{représentation d'un inoeud}
    \end{center}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{procfs}

  \textrm{procfs} est un système de fichier virtuel qui permet d'obtenir des informations sur le système à travers une interface classique de fichiers. Notre implémentation de ce système de fichier est spécifique à notre système. Il se structure de la manière suivante:

  \begin{itemize}
  \item tty
  \item pipes
  \item null
  \item display
  \item un dossier \textrm{pid} pour chaque processus vivant
    \begin{itemize}
    \item stat
    \item cmd
    \item fd
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  Cette interface est très pratique pour développer des outils comme \textrm{ps} ou \textrm{lsof} qui peuvent ainsi facilement accéder aux données du kernel sans avoir à ajouter des appels systèmes complexes.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Système de fichiers virtuel}
  \begin{figure}
    \scalebox{.75}{
      \begin{tikzpicture}

        \foreach \i in {0,...,9}
        \draw (0,\i * .3 + 4) rectangle (2, \i * .3 + .3 + 4);
        \draw (2, 3.2 + 4) node[left] {processus 1};

        \draw[->] (2, 6.85) -- (3, 5);

        \foreach \i in {0,...,9}
        \draw (0,\i * .3) rectangle (2, \i * .3 + .3);
        \draw (2, 3.2) node[left] {processus 2};

        \draw[->] (2, 2.5) -- (3, 2);
        \draw[->] (2, 1.55) -- (3, 3.5);

        \draw (3, 1) rectangle (5, 6);
        \draw (5, 6.2) node[left] {channels};
        \draw (3, 1.5) rectangle (5, 2.5) node[pos=.5] {$pos=0$};
        \draw (3, 3) rectangle (5, 4) node[pos=.5] {$pos=42$};
        \draw (3, 4.5) rectangle (5, 5.5) node[pos=.5] {$pos=0$};

        \draw[->] (5, 2) -- (6, 3);
        \draw[->] (5, 5) -- (6, 3);
        \draw[->] (5, 3.5) -- (6, 5);

        \draw (6, 0) rectangle (9, 8);
        \draw (9.1,8.2) node[left] {fichiers virtuels};
        \draw (6, 2.5) rectangle (9, 3.5) node[pos=.5] {\textrm{/proc/tty/tty1}};
        \draw (6, 4.5) rectangle (9, 5.5) node[pos=.5] {\textrm{/home/test/test.c}};

        \draw[->] (9, 5) -- (10, 6);
        \draw[->] (9, 3) -- (10, 2);

        \draw (10, 1) rectangle (13, 3) node[pos=.5] {\textrm{/proc}};
        \draw (13.1, 3.2) node[left] {\textrm{procfs}};

        \draw (10, 5) rectangle (13, 7) node[pos=.5] {\textrm{/home}};
        \draw (13.1, 7.2) node[left] {\textrm{ext2}};

      \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Les différentes couches d'indirections entre le fichier et le processus}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Libc}
  Dans la libc, on trouve
  \begin{itemize}
  \item des fonctions utilitaires (\textrm{strlen}, \textrm{malloc}\ldots)
  \item des abstractions au dessus des appels systèmes (\textrm{opendir}, \textrm{fopen}, \ldots)
  \item les appels systèmes, qui se sont plus que des interruptions.
  \end{itemize}

  Il y a également une séquence de contrôle qui permet d'initialiser la libc, de commencer son programme dans la fonction \textrm{main} et d'\textrm{exit} le programme au retour  de \textrm{main}.

  Pour éviter de dupliquer le code de la libc dans les binaires chargées dans le système de fichier, on la charge dynamiquement quand on lance le processus.

  De plus, grâce aux interfaces les plus communes de la libc, du code générique respectant les normes \textrm{POSIX} pourrait être exécuté sur notre système.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Améliorations possibles}
  \begin{itemize}
  \item Bit d'adresse 47
  \item Amélioration des signaux
  \item Gestion des flottants
  \item Le copy-on-write
  \item Gestion du hardware (devices et drivers)
  \item Compléter notre implémentation de ext2fs
  \item Toujours plus de systèmes de fichiers (tmpfs, devfs, ext3, \ldots)
  \item Ajouter des utilisateurs
  \item Les couches réseaux
  \item Une interface graphique
  \item Processus légers
  \item Mémoire partagée
  \end{itemize}

  \thinspace{}
  \begin{center}
    \large{Merci pour votre attention !}
  \end{center}

\end{frame}

\end{document}
